\chapter{LANDASAN TEORI}

\section{Metodologi Penelitian}
Metodologi penelitian merupakan sebuah cara untuk mengetahui hasil dari sebuah permasalahan yang spesifik, dimana permasalahan tersebut disebut juga dengan permasalahan penelitian \cite{muhammad2017lutfiyah}.

\section{Metode Penelitian}
Metode penelitian adalah langkah yang dimiliki dan dilakukan oleh peneliti dalam rangka untuk mengumpulkan informasi atau data serta melakukan investigasi pada data yang telah didapatkan tersebut \cite{lapau2012metode}. 

\subsection{Penelitian Kualitatif}
Penelitian kualitatif adalah penelitian yang digunakan untuk meneliti pada kondisi objek alamiah, dimana peneliti merupakan instrumen kunci \cite{muri2014metode}.

\subsection{Penelitian Kuantitatif}
Penelitian kuantitatif adalah suatu proses menemukan pengetahuan yang menggunakan data berupa angka sebagai alat menganalisis keterangan mengenai apa yang ingin diketahui \cite{muri2014metode}.

\section{Sistem Informasi}
Sistem informasi merupakan peranan yang penting dalam membantu menyediakan informasi untuk berbagai tingkatan manajemen. Sistem yang dibutuhkan adalah sistem yang memperlancar proses kegiatan yang sedang berjalan. Untuk lebih memahami tentang sistem Jugiyanto H.M mengartikan sistem informasi adalah suatu sistem dalam suatu organisasi yang mempertemukan kebutuhan pengolahan transaksi harian, mendukung operasi, sifat managerial dan kegiatan strategi dari suatu organisasi dan menyediakan pihak luar tertentu dengan laporan-laporan yang diperlukan \cite{mustakini2005analisa}. Sedangkan menurut Witarto sistem informasi merupakan sistem yang berisi SPD (sistem pengolahan data) yang dilengkapi dengan kanal-kanal komunikasi yang digunakan dalam sistem organisasi Data \cite{mustikowati2012pembangunan}.

\section{\textit{Hypertext Preprocessor} (PHP)}
Bahasa pemograman PHP (PHP \textit{hypertex preprocessor}) adalah bahasa pemograman yang bekerja dalam sebuah \textit{webserver}. script-script PHP dibuat harus tersimpan dalam sebuah \textit{server} dan dieksekusi atau diproses dalam \textit{server} tersebut \cite{basuki2010membangun}.

PHP begitu cepat populer dan berkembang begitu cepat karena PHP mempunyai be-berapa keunggulan, yaitu : 

\begin{enumerate}
	\item Cepat, karena ditempelkan (\textit{embedded}) di dalam kode HTML, sehingga waktu tanggap menjadi pendek. 
	\item Tidak mahal – gratis. Pada kenyataan PHP adalah gratis 
	\item Mudah untuk digunkan. PHP berisi be-berapa fitur khusus dan fungsi yang dibutuhkan untuk membuat halaman Web dinamis. Bahasa PHP dirancang untuk dimasukkan dengan mudah di dalam \textit{file} HTML. 
	\item Berjalan pada beberapa sistem operasi. Dia berjalan pada sistem operasi yang beragam, Windows, Linux, Mac OS, dan kebanyakan variasi dari Unix. 
\end{enumerate}

\section{Sistem Absensi}
	Sistem menurut Marimin adalah suatu kesatuan usaha yang terdiri dari bagian-bagian yang berkaitan satu sama lain yang berusaha mencapai satu tujuan dalam suatu lingkungan kompleks \cite{marimin2006sistem}. Sedangkan menurut (Lumbangaol, 2008) sistem adalah hubungan satu unit dengan unit yang lainnya dan saling berhubungan satu sama lainnya, tidak terpisahkan serta menuju suatu kesatuan dalam rangka mencapai satu tujuan yang telah ditetapkan.
	Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia, absen adalah tidak masuknya seorang siswa/pegawai pada saat hari masuk/kerja karen sakit, izin, alpa, atau cuti. Sedangkan absensi adalah daftar kehadiran pegawai/siswa, yang berisi jam datang, jam pulang, serta alasan/keterangan kehadiran pegawai. 

\section{Analisis dan Perancangan Sistem}
Analisis adalah aktivitas yang memuat sejumlah kegiatan seperti mengurai, membedakan, memilah sesuatu untuk di golongkan dan di kelompokan kembali menurut kriteria tertentu kemudian dicari kaitannya dan ditafsirkan maknanya. 

Analisis sistem adalah sebuah teknik penguraian sebuah sistem menjadi beberapa komponen-komponen pembentuk sistem tersebut saling bekerja dan berinteraksi untuk mencapai tujuan sistem \cite{mulyani2016metode}. 

Menurut Kamus Besar Bahasa Indonesia (KBBI) kata analisis mempunyai beberapa arti, diantaranya sebagai berikut.

\begin{enumerate}
\item Penyelidikan terhadap suatu pristiwa (karangan, perbuatan dan sebagainya) untuk mengetahui keadaan yang sebenarnya (sebab-musabab, duduk perkaranya dan sebagainya).
\item Penguraian suatu pokok atas berbagai bagiannya dan penelaahan bagian itu sendiri serta hubungan antar bagian untuk memperoleh pengertian yang tepat dan pemahaman arti keseluruhan.
\end{enumerate}

\section{\textit{Metode Design Science Research Methodology} (DSRM)}
	Makna metodologi penelitian (\textit{research methodology}) sering diartikan berbeda antara satu peneliti dengan peneliti lainnya. Sering kali metodologi penelitian diartikan sebagai metode penelitian (\textit{research method}) \cite{peffers2007design}.Oleh karena itu penulis mendefinisikan metodologi sebagai berikut: Metodologi penelitian adalah pendekatan umum peneliti dalam mengambil dan melaksanakan proyek penelitian. Sebuah metodologi adalah suatu system prinsip, praktik dan prosedur, yang berlaku untuk cabang ilmu tertentu. Metodologi merupakan kumpulan prosedur atau metode yang digunakan untuk melakukan suatu penelitian, dari pengertian metodologi di atas penulis berkesimpulan perlunya penulis mencari metodologi penelitian agar penulis lebih mudah dan terstruktur dalam melaksanakan penelitian.
	\textit{Design Science Research Methodology} (DSRM) adalah sebuah metodologi yang berorentasikan desain informasi sistem. DSRM juga merupakan kerangka prosedur yang digunakan untuk mempermudah penelitian di bidang teknologi informasi yang digunakan sebagai proses pemahaman serta mengulas untuk mengenali dan mengevaluasi hasil penelitian. Ilmu desain menciptakan dan mengevaluasi artefak IT yang bertujuan untuk mengidentifikasi dan memecahkan masalah organisasi. Definisi ini termasuk desain objek yang dirancang untuk solusi masalah penelitian, desain artefak memediasi pengembangan sistem kerjasama, baik sarana eksplisit kerjasama dan sebagai sarana untuk berbagi pengalaman, wawasan, dan visi tentang objek desain. Sedangkan prototipe adalah memediasi kerjasama secara komunikatif dengan membiarkan pengguna, melalui eksplorasi mereka dari prototipe, dan menggunakan pengetahuan tentang konteks mereka ke desainer, dan dengan membiarkan desainer mengungkapkan wawasan baru mereka dengan cara perubahan terus-menerus untuk sebuah prototipe.  
	Pada \textit{Design Science Research Methodology} (DSRM) terdiri enam proses metode yang harus dilakukan peneliti diantaranya yaitu \textit{Problem Identification} and \textit{Motivation} (Identifikasi Masalah dan Motivasi), \textit{Objective of the Solution} (Mendefinisikan Objek dari Solusi Permasalahan), \textit{Design and Development} (Perencanaan dan Pengembangan), \textit{Demonstration} (Demonstrai), \textit{Evaluation} (Evaluasi) dan \textit{Communication} (Komunikasi). di bawah ini gambar 2.1,bagan cara kerja DSRM :

\begin{figure}[ht]
  \centerline{\includegraphics[width=1\textwidth]
  {figures/DSRM}}
  \caption{\textit{Design Science Research Method}}
  
  \end{figure}

	Adapun tahap-tahap atau aktivitas yang harus dilakukan peneliti sesuai dengan gambar 2.1 adalah sebagai berikut: 
\begin{enumerate}
\item \textit{Problem identification and motivation}: Mendefinisikan spesifikasi masalah penelitian dan mencari solusi penyelesaian untuk masalah tersebut. Dua hal yang dilakukan untuk mencari solusi adalah berfokus pada peneliti dan \textit{Client} dalam penelitian tersebut, yang nantinya akan mencarikan solusi dan membantu untuk memahami alasan pemahaman peneliti dari masalah. Sumber daya yang diperlukan untuk kegiatan ini meliputi pengetahuan tentang keadaan masalah dan pentingnya solusinya. 
\item \textit{Define the objectives for a solution}: Menyimpulkan tujuan dari masalah yang ada, dimana tujuannya nanti diharapkan akan lebih baik dari yang sekarang, atau bagaiman aartefak baru ini dapat mendukung penyelesaian masalah yang sekarang ditangani. Sumber daya yang diperlukan untuk tahap ini meliputi pengetahuan tentang keadaan masalah saat ini. 
\item \textit{Design and development}: Dalam tahapan ini adalah pembuatan artefak, yaitu membangun model atau metode atau sifat baru dari sumber daya teknis, sosial, dan / atau informasi. Secara konseptual, desain artefak penelitian dapat berupa objek yang dirancang dan didesain oleh peneliti. Kegiatan ini meliputi penentuan fungsi artefak yang diinginkan dan arsitektu rpembuatan artefak yang sebenarnya.
\item \textit{Demonstration}: Menunjukkan penggunaan artefak untuk memecahkan satu atau lebih dari masalah yang ada. Ini bisa melibatkan penanggung jawab pihak perusahaan.
\item \textit{Evaluation}: Mengamati dan mengukur seberapa baik artefak dalam menyelesaikan masalah ini. Kegiatan ini melibatkan, membandingkan tujuan baik secara actual dari hasil yang diamati dalam penggunaan artefak ketika demonstrasi. Tahap ini membutuhkan pengetahuan tentang ukuran yang relevan dan teknik analisis, tergantung pada sifat dari masalah dan artefak, evaluasi bisa mengambil banyak bentuk.
\item \textit{Communication}: Mengkomunikasikan masalah dan pentingnya artefak antara peneliti dan orang lain yang berkepentingan dalam publikasi penelitian ilmiah. Peneliti mungkin menggunakan laporan ataupun sebagai jurnal ilmiah seperti proses penelitian empiris (definisi masalah, tinjauan pustaka, pengembangan hipotesis, pengumpulan data, analisis, hasil, diskusi, dankesimpulan) adalah struktur umum untuk makalah penelitian empiris.
\end{enumerate}

\begin{table}[h]
  \begin{center}
    \caption{Contoh Tahapan Penelitian DSRM}
    \begin{tabular}{|c|p{3cm}|p{4cm}|p{4cm}|p{3cm}|p{1.5cm}|} \hline
No & Tahap & Deskripsi & Aktivitas & Hasil \\
\hline
1 &Identifikasi masalah dan motivasi  &Mengidentifikasi dan mendefinisikan semua spesifikasi masalah-masalah yang ada di RSUI Harapan Anda &Proses identifikasi masalah dilakukan pada bagian pelayanan poli kesehatan dengan melakukan pengumpulan data dengan cara observasi dan wawancara &Definisi masalah  \\
2 & Mendefinisikan obyek dari solusi permasalahan  & Untuk mencari solusi dari permasalahan yang di dapat.  & Dilakukan pendefinisian masalah dengan melakukan aktfitas wawancara dengan pihak IT rumah sakit Harapan Anda dengan cara focus Group discussion (FGD) dengan pihak managemen rumah sakit  & Solusi  \\
3 & Design dan pengembangan   & Membuat desain sebagai model sistem antrian yang support dengan system pendaftaran pasien di RSUI Harapan Anda   & Desain ini dibuat dengan menggunakan desain mock up  & Desain sistem menggunakan mock up  \\
4 & Demonstrasi (Implementasi)   & Untuk memudahkan pihak IT mengembangkan program dari desain yang telah dilakukan serta memberitahukan tentang bagaimana bentuk real program dalam smartphone & Dipresentasikan kepada pengelolalayanan IT di RSUI Harapan Anda & Demonstrasi sistem  \\
5 & Evaluasi & Mengamati dan mengukur seberapa baik solusi ini untuk menyelesaikan masalah yang ada.  & PHasil pengamatan dan evaluasi sistem dilakukan dengan memberikan pertanyaan terbuka kepada satu atau dua orang dari pihak IT RSUI Harapan Anda untuk mendapatkan masukan.  & Feedback  \\
6 &Komunikasi &Bagaimana penelitian yang sudah dilakukan bisa diterapkan pada pusat pelayanan poli kesehatan Rumah Sakit Harapan Anda. &Naskah yang berkaitan dengan masalah dans olusi di atas di dokumentasikan dan di jadikan laporan sebagai hasil penelitian ilmiah. &Laporan hasil penelitian ilmiah  \\
\hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

